\chapter{Построение и анализ транскриптомной сети}
\label{chapter2}

В данной главе будет описан процесс построения транскриптомных сетей по данным GEO, лежащим в основе GeneQuery, а также дана характеристика этих сетей. Будет произведена кластеризация построенных сетей с дальнейшей структурной и биологической характеристикой. Будет показано, что подавляющее большинство кластеров имеют четкую биологическую интерпретацию. Будет описан подход, направленный на уменьшение зашумленности выдачи и добавление биологической структуры результатов.

\section{Построение транскриптомной сети}
Как было отмечено в первой главе, выдача GeneQuery может содержать подгруппы результатов (модулей), схожих по каким-либо биологическим характеристикам: принадлежность к определенному типу ткани, биологическому процессу в клетке, реакции на конкретный вирус и т.д.

Разберем этот факт с точки зрения статистики. Основополагающим критерием, по которому делается вывод о биологическом соответствии одного набора генов другому, является статистический тест значимости их пересечения (точный тест Фишера в нашем случае). Так, каждый модуль в выдаче в той или иной мере значимо пересекается с запросом, означая тем самым потенциальное биологическое сходство с ним. Теперь рассмотрим некую подгруппу результатов, имеющих общие биологические свойства (как правило, эти свойства ясны по описаниям соответствующих экспериментов и образцов). Тогда, руководствуясь аналогичными рассуждениями о биологической «похожести» модуля на запрос, можно ожидать высокую значимость \emph{попарных пересечений} модулей внутри этой подгруппы. Эта идея приводит нас к представлению данных в виде сети.

\subsection{Представление данных в виде сети}
Обобщая выше изложенную идею, для каждого модуля $M$ из базы данных GeneQuery можно найти биологически связанные с ним модули, если выполнить запрос, состоящий из генов модуля $M$. Действительно, каждый модуль выдачи будет статистически значимо пересекаться с модулем-запросом, означая потенциальную биологическую связь. 

Результаты запросов для всех модулей конкретного организма могут быть представлены в виде \emph{графа}, в котором вершинами являются сами модули, а ребро между вершинами A и B есть тогда и только тогда, когда выполняется хотя бы одно из двух условий:
\begin{enumerate}
\item результат запроса генов модуля $A$ содержит модуль $A$;
\item результат запроса генов модуля $B$ содержит модуль $B$.
\end{enumerate}

Такой граф будем назвать \emph{транскриптомной сетью}. Подобный прием использовался также в работе~\cite{kiwi}, целью которой являлась визуализация отношений результатов, выдаваемых каким-либо инструментом анализа представленности. Транскриптомные сети строятся для каждого организма отдельно. В данной работе результаты будут демонстрироваться в основном на сети для человека (homo sapiens, hs), но в отдельных случаях будут приводиться также для мыши (mus musculus, mm) и крысы (rattus norvegicus, rt).

С целью удобства изложения и без ограничения общности здесь и далее при обозначении модулей будем опускать верхний индекс, отвечающий за номер эксперимента. Формально транскриптомная сеть для организма \emph{species} представляет собой неориентированный граф $G_{species}\langle V, E \rangle$,  множество вершин которого $V=\{M_i\}$ совпадает с множеством модулей экспериментов над species, а множество ребер задано следующим образом:
\begin{equation} \label{def_network}
E = \{ (M_i, M_j) | p_{value}(M_i, M_j) \leq t_{species} \cup p_{value}(M_j, M_i) \leq t_{species} \}
\end{equation}
где $t_{species} = \frac{0.01}{|\{M_i\}|}$ --- пороговое значение $p_{value}$ с учетом поправки Бонферрони на количество модулей для организма \emph{species}, до которого пересечение считается значимым. Иными словами, $p_{value}(Mi, Mj) \leq t_{species}$ означает, что $M_j$ попадает в выдачу по генам модуля $M_i$.

Стоит обратить внимание на то, что отношение «выдача по модулю $M_i$ содержит модуль $M_j$» не является симметричным, так как множества генов экспериментов $GSE_i$  и $GSE_j$ могут не совпадать. Это влечет за собой незначительную разницу в значениях таблиц сопряженности точного теста Фишера, а именно в параметрах $D$: $|M_i \cap GSE_j| \neq |M_j \cap GSE_i|$. Из-за этого, например, модуль $A$ может отсутствовать в выдаче по модулю $B$, если модуль $B$ был в конце выдачи по $A$.

С каждым ребром $(M_i,M_j)$ будем ассоциировать его вес $w(i, j) = w(M_i,M_j) = -\lg(\min(p_{value}(M_i, M_j), p_{value}(M_j, M_i)))$  --- положительную величину, ограниченную снизу значением $-\lg(t_{species})$. Говоря проще, заданный таким образом вес отражает «порядок малости» $p_{value}$: чем вес больше, тем статистически более значимо пересечение модулей на концах ребра, и, как следствие, их биологическая взаимосвязь.

\subsection{Характеристика и свойства сети}
В таблице~\ref{trans_network_overview} приведены некоторые характеристики построенных сетей: число вершин, число ребер и среднее значение степени вершины.
\begin{table}[!ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
 & человек & мышь & крыса \\
\hline
вершины            & 74442 & 71154 & 10834 \\
\hline
ребра              & 49458905 & 18892653 & 601729 \\
\hline
средняя степень вершины & 1107 & 443 & 92 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Характеристика транскриптомных сетей}
\label{trans_network_overview}
\end{center}
\end{table}

Транскриптомные сети отличаются большими размерами относительно прочих сетей, получавшихся в биологии. На рисунке~\ref{sizes_cmp} приведено сравнение с другими биологическими сетями, которые используются для демонстрации быстродействия некоторых алгоритмов кластеризации~\cite{spici}, предназначенных для сетей большого размера.

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pic/edges_barplot.png}
  \end{center}
  \caption{Сравнение количества ребер с различными биологическими сетями}
  \label{sizes_cmp}
\end{figure}

Одним из важных свойств, которым обладают транскриптомные сети, является безмасштабность. Сеть называется \emph{безмасштабной} (scale-free)~\cite{Barabasi}, если степени ее вершин распределены по степенному закону:
$$P(k) \sim k^{-\gamma},$$
где $P(k)$ --- вероятность вершины с $k$ ребрами. Графики, представленные ниже, показывают зависимость $P(k)$ от $k$, где $k$ --- степень вершины, а $P(k)$ --- доля вершин со степенью $k$. Из рисунка~\ref{log_log_all} видно, что данные зависимости близки к линейным в лог-лог шкале.

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{pic/log_log_hs_mm_rt_grid.png}
  \end{center}
  \caption{Распределение степеней вершин в $\log$-$\log$ шкале}
  \label{log_log_all}
\end{figure}

Как показано в~\cite{Barabasi}, модели многих естественных процессов представимы в виде безмасштабных сетей, поэтому такие сети широко встречаются и в других областях. Например, таковыми являются:
\begin{enumerate}
\item Всемирная паутина;
\item социальные графы;
\item сети межбанковских переводов;
\item метаболические сети;
\item сети взаимодействий протеинов.
\end{enumerate}

Любая безмасштабная сеть обладает следующим свойством~\cite{scale_free}: коэффициент кластеризации~\cite{Holland1977-ik} вершины при увеличении ее степени убывает по степенному закону. Из этого следует~\cite{Barabasi}, что вершины с меньшей степенью имеют тенденцию группироваться в плотные подграфы, которые, в свою очередь, соединены друг с другом через \emph{хабы} --- вершины с высокой степенью. Иными словами, в безмасштабных сетях естественным образом выделяются кластера «похожих» вершин, где понятие похожести определяется отдельно и выражается в ребрах. Это свойство играет одну из ключевых ролей в методе решения задачи зашумленности выдачи, который будет предложен в данной работе.

\subsection{Визуализация сети}
Среди множества инструментов визуализации сетей~\cite{cytoscape, gephi, graphviz} можно выделить GraphViz, который может быстро нарисовать большую (до 500 тысяч ребер) сеть с помощью алгоритма укладки графов Force-Directed Layout~\cite{force_directed}. 

Однако нарисовать оригинальную транскриптомную сеть с более чем 49 миллионами ребер крайне сложно как с точки зрения времени работы, так и требуемого объема памяти, в связи с чем для визуализации исходные сети фильтровались. Например, в сети для человека оставлялись ребра, вес которых не меньше 120, при этом одиночные вершины после фильтрации удалялись. Такая сеть содержит 163747 ребер, отражающих самые значимые взаимосвязи между модулями.  Главная компонента связности полученной сети, состоящая из 144936 ребер, изображена на рисунке~\ref{hs_network}, на котором четко видна структура взаимодействий модулей между собой, тенденция к формированию кластеров, свойственная безмасштабной сети.
\begin{figure}
  \begin{adjustbox}{addcode={
  \begin{minipage}{\width}}{
      \caption{Главная компонента связности фильтрованной транскриптомной сети для человека}
      \label{hs_network}
  \end{minipage}},rotate=-90,center}
  \includegraphics[height=\textwidth]{hs_120_original_vert.png}
  \end{adjustbox}
\end{figure}

\section{Кластеризация транскриптомной сети}
Кластера, в которые группируются вершины сети, представляют особый интерес, так как они содержат «густое» скопление биологически связанных модулей. Отсюда может следовать, что для кластера характерен некий биологический процесс (или набор процессов), общий для модулей, составляющих этот кластер. Иными словами, кластер в таком случае будет иметь \emph{функциональную аннотацию}.

Таким образом, возникает задача выделения кластеров с их последующей интерпретацией. Для этого транскриптомная сеть сначала фильтруется, затем применяется один из существующих алгоритмов кластеризации, дается характеристика кластеров и, наконец, осуществляется экспертная интерпретация. Далее приводится описание каждого из этих этапов.

\subsection{Предварительная фильтрация ребер}
В построенных транскриптомных сетях подавляющая часть ребер имеют сравнительно небольшой вес. Покажем этот факт, упорядочив ребра по невозрастанию их веса. На рисунке~\ref{sorted_edges_all} изображены графики зависимости веса ребра от его позиции в отсортированном таким образом списке ребер для каждого организма в отдельности.
\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{pic/sorted_edges_all.png}
  \end{center}
  \caption{График убывания весов ребер транскриптомных сетей}
  \label{sorted_edges_all}
\end{figure}

Так, например, 90\% ребер имеют вес не более 31, 29 и 27 для сетей человека, мыши и крысы соответственно, при этом вес 31 составляет лишь 11.7\% от максимального веса в сети.

Для того, чтобы менее значимые ребра не участвовали в формировании кластеров, сети фильтруются по весу ребер: ребра, вес которых меньше наперед заданного порога, отбрасываются, после чего удаляются одиночные вершины. Пороговые значения минимальных весов и параметры результирующих сетей представлены в таблице~\ref{filtered_network_params}.

\begin{table}[!ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
 & человек & мышь & крыса \\
\hline
мин.вес       & 30 & 30 & 20 \\
\hline
кол-во ребер  & 5517241 & 1493928 & 100009 \\
\hline
кол-во вершин & 51339 & 28811 & 5643 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Характеристика фильтрованных транскриптомных сетей}
\label{filtered_network_params}
\end{center}
\end{table}

\subsection{Выбор алгоритма и параметров кластеризации}
В виду больших размеров транскриптомных сетей необходимы алгоритмы кластеризации очень эффективные как с точки зрения времени работы, так и требуемой памяти. Многие из известных методов выделения сообществ~\cite{Lancichinetti2009-ed}, показывающих хорошие результаты на сравнительно небольших графах, не могут быть использованы в нашем случае, так как на графе с $n$ вершинами и $m$ ребрами они работают не быстрее $O(n^2)$ или $O(m^2)$.

Из существующих алгоритмов кластеризации, удовлетворяющих нашим требованиям, можно отметить SPICi (Speed and Performance In Сlustering)~\cite{spici} --- жадный эвристический алгоритм, разработанный специально для кластеризации биологических сетей большого размера. Данный алгоритм работает за $O(n\log n + m)$ времени и $O(m)$ памяти. Алгоритм SPICi работает со взвешенными неориентированными сетями, вес ребер которых $w(u,v)$ варьируется от 0 до 1.

На каждом шаге алгоритма строится один кластер. В начале каждого шага новый кластер инициализируется начальной вершиной \emph{seed} с максимальной \emph{взвешенной степенью}, определенной как $d(u) = \sum_{(u,v) \in E} w(u,v)$. Такая вершина выбирается из множества некластеризованных вершин $V_{current}$. Затем, в текущий кластер $S$ добавляются вершины $u \in V_{current}$ в порядке уменьшения их поддержки данным кластером, равной $support(u, S) = \sum_{(u,v): v \in S} w(u,v)$. Такой процесс расширения кластера останавливается тогда, когда верно хотя бы одно из следующих утверждений:
\begin{enumerate}
\item $support(u, S) \le s_{min} \times |S| \times density(S)$, где $s_{min}$ --- наперед заданный порог минимальной поддержки;
\item взвешенная плотность кластера $density(S) = \frac{2\sum_{(u,v) \in S} w(u,v)}{|S|(|S|-1)}$ после добавления $u$ становится меньше заданного порога $d_{min}$;
\item $V_{current}$ не содержит ни одной вершины.
\end{enumerate}

Если на очередном шаге построить кластер не удалось, алгоритм выводит построенные на предыдущих шагах кластера в качестве результата. В качестве параметров алгоритм принимает значения минимальной плотности $d_{min}$, минимальной поддержки $s_{min}$ и минимального размера кластера.

Без ограничения общности здесь и далее описания и результаты будут демонстрироваться только для сети человека.

Кластеризация будет запускаться на транскриптомных сетях, в которых вес всех ребер равен единице. Данный подход мотивирован тем, что алгоритм интерпретирует ребра с весом близким к нулю как мало значимые, а к единице --- как сильно значимые, при этом «золотая середина» находится в значении 0,5. В нашем же случае, исходя из построения, \emph{все} ребра являются значимыми по абсолютной величине, хоть и в разной степени. Дискриминация ребер по весу в транскрипомных сетях, которые и так предварительно отфильтрованы, может привести к потере информации. По этой причине было принято решение уровнять веса всех ребер.

Алгоритм кластеризации запускался на всех парах значений $s_{min}$ и $d_{min}$ с шагом 0,05 при минимальном количестве вершин в кластере, равном 10. Для каждой пары значений вычислялось три функции: 1) количество кластеров, 2) средний размер кластера и 3) покрытие. \emph{Покрытие} определим как отношение количества вершин, принадлежащих какому-то кластеру к общему количеству вершин сети.

На рисунке~\ref{relief} представлен рельеф изменения каждой из этих функций. Видно, что при постепенном увеличении параметров алгоритма покрытие и средний размер уменьшаются. Однако количество кластеров сначала растет, затем убывает. Это означает, что при небольших значениях поддержки и плотности алгоритм выдает сравнительно мало \emph{больших} неплотных кластеров, которые покрывают больше половины всей сети. Затем, при постепенном увеличении поддержки и плотности большие кластера становятся меньше по размеру (и больше по плотности) и/или распадаются на более маленьких и плотных кластеров. И, наконец, с какого-то момента количество кластеров начинает уменьшаться, так как из-за высоких требований к плотности/поддержке их дальнейшее расщепление на более маленькие невозможно.
\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{pic/heat_map_hs_unw.png}
  \end{center}
  \caption{Рельеф изменения различных функций сети от параметров алгоритма кластеризации}
  \label{relief}
\end{figure}

В виду отсутствия размеченных данных (кластеров) для исходной задачи, мы не можем подбирать параметры алгоритма, максимизируя какую-либо целевую метрику, основанную на сравнении с контрольными данными. В связи с этим, выберем параметры на основе \emph{косвенных} характеристик, а именно, такие значения, при которых кластера хорошо обусловлены с математической точки зрения. А именно, найдем \emph{наибольшие} значения плотности и поддержки, при которых получается \emph{максимальное} количество кластеров. В нашем случае это будут следующие параметры: $s_{min}=0,5$ и $d_{min}=0,5$ при количестве кластеров 309. Действительно, при меньших значениях кластеров будет не больше, при этом они будут менее плотные, а значит, потенциально содержащие больше шума. При больших значениях будет получаться меньше кластеров, а также меньше покрытие.


\subsection{Структурная характеристика кластеров}
На рисунке~\ref{clustered_network} ниже изображен результат кластеризации сети, используемой для визуализации. Разные кластера изображены разными цветами. Номер каждого кластера нанесен на выделенную вершину-представителя кластера. Стоит отметить, что найденные кластера хорошо согласуются с алгоритмом укладки сети.

\begin{figure}
  \begin{adjustbox}{addcode={
      \begin{minipage}{\width}}{
          \caption{Укладка фильтрованной транскриптомной сети для человека}
          \label{clustered_network}
      \end{minipage}},rotate=-90,center}
      \includegraphics[height=\textwidth]{hs_120_g02_d035_small.png}
  \end{adjustbox}
\end{figure}

В таблице~\ref{cluster_params} приведены некоторые параметры, отражающие структурные свойства кластеров. Каждый из этих параметров рассчитывается для каждого кластера в отдельности, затем берется среднее и стандартное отклонение по всем кластерам. Также на рисунке~\ref{cluster_params_hist} приведены гистограммы распределений отдельных параметров кластеризации.

\emph{Локальный коэффициент кластеризации}~\cite{Saramaki2007-ja} вершины $u$ равен отношению числа ребер межу соседями $u$ к их теоретически возможному количеству. Этот коэффициент показывает, на сколько хорошо связаны соседи заданной вершины между собой. Соответственно, \emph{средний} локальный коэффициент кластеризации равен среднему коэффициентов всех вершин кластера.

\emph{Глобальный коэффициент кластеризации} (англ. transitivity)~\cite{Schank2005-ns} задается следующей формулой $transitivity(G) = \frac{3 \times \#triangles}{\#triads}$, где $\#triangles$ --- количество треугольников (полных подграфов из трех вершин) графа $G$, а $\#triads$ --- количество пар ребер с общей вершиной в графе $G$.

\emph{Плотность} кластера с $m$ вершинами и $n$ ребрами равна $\frac{2mn}{(n - 1)}$.

\begin{table}[!ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Параметр & Среднее & Ст.отклонение \\
\hline
кол-во модулей       & 61 & 171,5 \\
\hline
ср. лок. коэф.кластеризации  & 0,78 & 0,08 \\
\hline
глобальный коэф.кластеризации & 0.72 & 0,1 \\
\hline
плотность & 0,63 & 0,12 \\
\hline
радиус & 1,37 & 0,48 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Численная характеристика кластеров}
\label{cluster_params}
\end{center}
\end{table}

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{pic/structural_cluster_characteristic_hs.png}
  \end{center}
  \caption{Распределения значений численных характеристик кластеров}
  \label{cluster_params_hist}
\end{figure}

На основе вычисленных характеристик можно сделать вывод, что полученные кластера являются плотными, хорошо сгруппированными наборами вершин. Размеры кластеров лежат в широком диапазоне значений: от 10 до 1650, причем 90\% кластеров содержат менее 100 вершин.

\subsection{Оценка кластеров на основе статистической значимости}
Показанные ранее структурные характеристики дают оценку кластеров исключительно на основе попарных взаимосвязей между модулями, так как кластера, да и вся сеть в целом, состоит именно из бинарных отношений «похожести», поэтому они не отражают того, как модули в пределах кластера биологически согласованы \emph{в совокупности}. С другой стороны, прямого способа показать без эксперта, что кластер имеет общий для всех (или большинства) его модулей биологический смысл, нет по причине отсутствия контрольных данных.

Однако то, что модули внутри кластера согласованны в совокупности, можно показать косвенно. Для этого определим множество \emph{репрезентативных генов} $R_K$ кластера $K$ как гены, содержащиеся более, чем в 60\% его модулей. Так, если имеется общий для модулей кластера биологический процесс, то такие гены будут так или иначе его характеризовать.

Теперь посчитаем для каждого кластера, как его репрезентативные гены представлены в собственных модулях, а также в модулях других кластеров. Иными словами, покажем, в какой степени каждый кластер «объясняет» с биологической точки зрения множество модулей как своих, так и принадлежащих другим кластерам. Чем больше репрезентативные гены представлены в собственных модулях относительно модулей других кластеров, тем лучше, поскольку в таком случае функциональная характеристика кластера уникальна именно для своих модулей.

Для анализа представленности воспользуемся точным тестом Фишера. Для каждого кластера $K$ вычислим $P_{own}=\{-\lg(p_{value}(M_i \cap R_K))\}$, $M_i \in K$ и, аналогично, $P_{other}$ для $M_i \notin K$. Эти два множества чисел состоят из оценок статистической значимости представленности репрезентативных генов кластера в своих и остальных модулях соответственно.  Заметим, что используется та же функция, что и для определения веса ребер сетей. Для удобства занумеруем кластера в порядке убывания среднего значения $P_{own}$.

На графике~\ref{own_vs_their_pvalues_hs_2} ось абсцисс соответствует номеру кластера, а на оси ординат представлены значения $P_{own}$ и $P_{other}$ красным и зеленым цветами соответственно. Белые линии соответствуют медианам, а закрашенные области --- значениям между 25-ой и 75-ой перцентилями. Зелеными точками изображены максимальные значения из $P_{other}$ для каждого кластера в отдельности. Красные линии по обе стороны от закрашенной области показывают минимальные/максимальные значения $P_{own}$.

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\textwidth]{pic/own_vs_their_pvalues_hs_2.png}
  \end{center}
  \caption{Распределения значений численных характеристик кластеров}
  \label{own_vs_their_pvalues_hs_2}
\end{figure}

Из графика видно, что у подавляющего числа кластеров  их репрезентативные гены действительно статистически значимо представляют входящие в них (и только) модули. Это говорит о том, что биологический процесс, свойственный репрезентативным генам, проявляется значимо и уникален для модулей кластера. При этом характер распределений $P_{own}$ более симметричный, чем у $P_{other}$, в которых правый хвост намного длиннее левого (коэффициент асимметрии сильно больше нуля).

Также видно, что практически у каждого кластера имеются выбросы (англ. outliers) из $P_{other}$ в сторону больших значений. Это объясняется наличием таких вершин в других кластерах, из которых идет много ребер в исходный кластер, и наоборот --- могут быть вершины в исходном кластере, которые инцидентны многим вершинам других кластеров. Примеры таких вершин приведены на рисунке~\ref{cluster_intersection}. Выделенные вершины (модули) имеют много ребер не только в своем кластере, но и в других.
\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{pic/cluster_intersection.png}
  \end{center}
  \caption{Пример модулей, сильно пересекающихся сразу с несколькими кластерами}
  \label{cluster_intersection}
\end{figure}

Стоит отметить, что данная оценка не является точной, она все еще не отражает конкретной биологической сути и является чувствительной к шуму, связанному с особенностями ДНК-микрочипов. Так, при экспертном рассмотрении некоторых кластеров, имеющих большое число модулей, становится ясно, что они соответствуют различным тканевым процессам, то есть имеют биологическое обоснование, позволяющее их отличить от других кластеров. Однако, в силу природы проявления меж-тканевых отличий, это выражается небольшим числом общих генов, вследствие чего они представлены в модулях своих кластеров не сильно лучше, чем в других. Это явление можно наблюдать в хвосте графика. Также тот факт, что ген является частым, может быть обусловлен спецификой технологии ДНК-микрочипа: некоторые гены просто чаще других считываются платформами.

Тем не менее такая оценка хорошо иллюстрирует, что общем случае модули внутри кластера имеют статистически значимую и уникальную функциональную характеристику с точки зрения анализа представленности.

\section{Функциональная аннотация кластеров}
В данной работе под \emph{функциональной аннотацией} кластеров транскриптомной сети понимается их биологическая интерпретация, осуществляемая экспертом. Как уже отмечалось ранее, экспертная интерпретация является единственным способом дать характеристику кластеров с точки зрения предметной области в виду отсутствия размеченных данных для подсчета численных метрик.

Функциональной аннотацией может быть, например, ассоциированное с кластером заболевание, характерное для образцов экспериментов этого кластера, определенная группа тканей или же конкретный биологический процесс. Также некоторые кластера могут иметь довольно общую аннотацию, не предоставляя конкретной информации. К таким кластерам относятся те, что описывают, например, меж-тканевые взаимодействия, заболевания крови, иммунный ответ. Как правило, такие кластеры имеют большой размер и сравнительно небольшое количество репрезентативных генов.

Наиболее точным способом оценки кластера является детальное изучение экспертом описаний входящих в него экспериментов, подопытных образцов, теплокарт дифференциальной экспрессии и прочих доступных источников информации. При этом серьезным недостатком, связанным с таким подходом, является большой объем требуемого времени и трудозатрат. Однако можно сильно сократить этот объем, если использовать имеющиеся в нашем распоряжении данные и инструменты. Далее будет изложено несколько подходов, направленных на уменьшение времени экспертной аннотации.

\subsection{Подход на основе анализа репрезентативных генов}
Суть данного подхода заключается в изучении множества репрезентативных генов каждого кластера. В качестве вспомогательного инструмента может использоваться любой анализатор представленности. В нашем случае использовался GeneNetwork~\cite{Pers2015-fm}, который осуществляет поиск представленных функциональных групп генов не только в известных базах, но и в большой базе вручную отобранных наборов, характерных для различных тканей.

Каждый репрезентативный набор использовался как запрос в GeneNetwork, затем выдача анализировалась экспертом, после чего делался вывод о функциональной аннотации на основе описаний найденных референсных групп генов. Наличие референсных групп, характерных различным тканям, давало возможность легко идентифицировать «тканевый» кластер.

Не смотря на то, что данный подход сокращает время, необходимое на аннотацию одного кластера, оно все еще требует значительных усилий эксперта. Связано это в первую очередь тем, что каждая выдача содержит представленные функциональные группы генов из 8 различных баз данных, что делает выдачу громоздкой. Также этот подход напрямую зависит от процесса выбора репрезентативных генов. Как уже было отмечено, модули больших кластеров могут иметь небольшое совокупное пересечение по генам. Результат поиска по таким наборам выдает еще больше результатов, из которой крайне сложно выделить закономерности.

\subsection{Подход на основе текстового анализа}
Следующий подход основан на интеллектуальном анализе текста (англ. text mining). Для каждого эксперимента в GEO содержится его заголовок и описание. Описания представляют из себя неструктурированный научный текст, содержащий информацию о множестве деталей эксперимента, в том числе и его результаты. В виду научного характера, описания будут содержать терминологию, характерную для происходящих в эксперименте процессах. На базе этой идеи можно предположить, что текст, состоящий из описаний всех экспериментов, входящих в кластер, будет содержать множество ключевых слов (фраз), характерных именно для этого кластера и, как следствие, его функциональной аннотации.

Опишем процесс построения таких текстов формально. Далее под описанием эксперимента будем понимать конкатенацию его заголовка и исходного описания. Обозначим описание $GSE_i$ за $t_i$. Пусть имеется $N$ кластеров, тогда кластеру $n$, состоящему из $m$ модулей из экспериментов $i_1, i_2, \ldots , i_m$ соответственно, тогда сопоставим текст $T_k = t_{i_1} + t_{i_2} + \ldots + t_{i_m}$. Затем каждый текст предварительно нормализуется~\cite{information_retrieval}:
\begin{enumerate}
\item удаляются \emph{стоп-слова} --- самые часто встречающиеся слова языка (предлоги, местоимения, артикли и т.д.), также удаляется пунктуация;
\item текст переводится в нижний регистр;
\item производится \emph{стемминг} --- выделение основы слова (алгоритм snawball~\cite{Sharma2012-gy}).
\end{enumerate}

Следующим шагом является извлечение \emph{ключевых слов} или \emph{фраз} из каждого текста. Под ключевыми словами понимается такой набор слов, который характерен именно для данного текста. Говоря проще, он должен встречаться в данном тексте сравнительно часто, а в других текстах --- редко.

Для нахождения таких слов использовался алгоритм на основе функции ранжирования BM25~\cite{information_retrieval}, которая хорошо зарекомендовала себя~\cite{Ventura2014-ge} в анализе биологических текстов. Его преимуществами является простота и отсутствие необходимости в тщательной настройке. Последнее особенно важно в нашем случае, так как нет обучающих корпусов, поэтому приходится полагаться на стандартные параметры. 

Суть функции заключается в вычислении «важности» (score) слова $w$ для документа $d$ по следующей формуле:
\begin{equation} \label{bm25_score}
score(d,w) = \mathrm{IDF}(w) \times \frac{\mathrm{tf}(w, d)(k+1)}{f(q,d) + k(1 - b + b\frac{|d|}{\mathrm{avgdl}})}
\end{equation}
где:
\begin{enumerate}
\item $\mathrm{IDF}(w) = \log \frac{N}{n(w)}$, $N$ --- общее число документов, $n(w)$ --- число документов, содержащих слово $w$;
\item $\mathrm{tf}(w, d)$ --- количество вхождений слова $w$ в документ $d$;
\item $\mathrm{avgdl}$ --- средняя длина документа;
\item $|d|$ --- длина документа $d$;
\item $k, b$ --- свободные параметры (стандартные значения $k=2$, $b=0,75$).
\end{enumerate}

Данная функция вычисляется для каждого документа и каждого его слова. Затем с документом ассоциируются те слова, \emph{score} которых в пределах данного документа больше значения 99,5 перцентили, то есть топ 0.5\% самых значимых для документа слов. При этом соблюдаются ограничения: не менее 2 и не более 10 слов.

Аналогичные подсчеты выполняются для \emph{биграмм} вместо слов. Биграммой называется комбинация двух рядом расположенных слов в тексте. Вычислив score таких комбинаций, мы сможем найти значимые словосочетания. Это полезно таких случаях, как, например, «brain cancer». Слово brain будет значимым для текста, а cancer --- нет, так как оно очень часто встречается в разных кластерах. Однако это слово уточняет, что именно происходит с мозгом образцов в экспериментах, поэтому само словосочетание дает больше информации. Для удобства, все извлеченные слова, которые встречаются хотя бы в одной извлеченной биграмме, удаляются.

Преимуществом данного подхода является тот факт, что в большинстве случаев эксперту не требуется анализировать большие объемы текста, так как ключевая информация уже выделена для него. Эксперту лишь остается лишь сделать конкретный вывод о наличии (отсутствии) функциональной аннотации кластера.

Недостатком можно назвать наличие шума в извлекаемых фразах. К шуму относятся слова, не «вписывающиеся» в общий контекст, например, 7 из 10 слов относятся к заболеваниям кишечника, а остальные 3 --- других органов. Стоит отметить, что сказать однозначно, что это является ошибкой, нельзя, так как это может быть проявлением ранее неизученных свойств организма и, наоборот, быть предметом поиска. С другой стороны, причиной наличия таких слов может служить наличие в небольших кластерах модуля с очень длинным описанием, которое содержит много вхождений какого-либо слова, не относящегося к остальным извлеченным словам. Исправление данного артефакта в нашем случае может быть затруднено отсутствием размеченных данные для настройки параметров BM25. Однако приведенные недостатки не препятствуют достижению исходной цели применения метода --- \emph{помочь} эксперту определить функциональную аннотацию. Действительно, даже при наличии некой зашумленности эксперт сможет по остальным словам восстановить общий биологический контекст.

\subsection{Результаты}
Конечным подходом, используемым для функциональной аннотации, стала комбинация описанных выше подходов. В первую очередь анализировались ключевые слова и фразы, и если по ним не удавалось понять смысл кластера, извлекались и анализировались его репрезентативные гены.

Было замечено, что ключевые слова больших кластеров имеют очень маленький \emph{score}. Это связано с тем, что размер соответствующих текстов велик, поэтому сложно определить явно выделяющиеся из общей массы слова. В большинстве своем такие кластера характерны меж-тканевым процессам и содержат модули экспериментов из совершенно разных областей биологии. Это подтверждается тем фактом, что репрезентативные гены таких кластеров наилучшим образом представлены в тканевых референсных группах генов GeneNetwork.

В результате экспертной оценки 84\% кластеров транскприптомной сети для человека, мыши и крысы имеют четкую биологическую интерпретацию. Отметим, что данные цифры не являются окончательными, так как интерпретация кластера сильно зависит от контекста, в котором он рассматривается. Так, при определенных условиях, при которых модули кластера были найдены в результате поиска, их общий биологический смыл может стать понятным, хотя при изолированном рассмотрении эксперту не удалось его установить. Это связано с тем, что не похожие на первый взгляд модули могут иметь скрытую, неявную связь, причем отличить ее от нежелательного артефакта заранее практически невозможно.

\section{Уменьшение зашумленности на базе кластеризации}
Выделив кластера транскриптомной сети и поняв их биологический смысл, мы можем задействовать их для уменьшения зашумленности выдачи GeneQeury следующим простым способом: результаты каждой выдачи \emph{группируются} по кластерам, а группы упорядочиваются по убыванию значимости наилучшего модуля в группе. Более детально процесс состоит из шагов, представленных далее.
\begin{enumerate}
\item Все модули распределяются по группам так, что модули внутри группы принадлежат какому-либо кластеру, причем кластер может соответствовать лишь одной группе.
\item Все модули, не принадлежащие ни одному кластеру, группируются отдельным образом. Назовем эту группу \emph{свободной}.
\item Во всех группах (включая свободную) выделяется модуль с максимальной значимостью. Такой модуль в изначальной выдаче был выше остальных элементов группы.
\item Все группы упорядочиваются по убыванию значимости выделенного на предыдущем шаге модуля.
\end{enumerate}

Схематично такой процесс изображен на рисунке~\ref{grouping}. Строки соответствуют модулям выдачи, а их цвета --- принадлежности кластеру. Слева показана выдача до группировки, справа --- после. Видно, что сохраняется относительный порядок модулей одного кластера.

Кроме самой группировки, можно ассоциировать с каждой группой набор ключевых слов (после ручной модерации) соответствующего кластера, а сами результаты одной группы сворачивать, выдавая сначала лишь сами слова. Так, пользователь в первую очередь видит биологические процессы, содержащиеся в найденных результатах. Затем, если его заинтересует что-то конкретное, он сможет развернуть соответствующую группу и изучить биологически связанные модули.
\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pic/grouping.png}
  \end{center}
  \caption{Схематичная иллюстрация процесса группировки результатов по функциональным группам}
  \label{grouping}
\end{figure}

Таким образом, зашумленность выдачи уменьшается, так как похожие результаты больше не разбросаны по разным позициям, а собраны в одном месте. Это делает навигацию по результатам более удобной для пользователя и потенциально сокращает количество модулей, которые ему необходимо посмотреть.

\section{Выводы по главе \protect\ref{chapter2}}
В данной главе был построен центральный объкет исследования --- транскриптомная сеть --- для каждого из изучаемых организмов. Было выделено основное свойство такой сети --- безмасштабность, что позволило судить о ее топологии, а именно, о естественной тенденции к формированию кластеров. Кластера были выделены одним из существующих на данный момент алгоритмов кластеризации SPICi, после чего были показаны различные свойства кластеров: как общеизвестные численные метрики, так и специально разработанные характеристики.
Во второй части главы был предложен подход к решению исходной задачи зашумленности выдачи на основе выделенных кластеров. Также было показано, как с использованием классических подходов анализа текста можно извлекать биологическую аннотацию кластеров.